\cleardoublepage

\section{绪论}

\subsection{问题背景}

单元测试是验证软件局部行为正确性的基础手段，通常围绕类、方法或模块的输入输出关系构造可重复执行的测试用例。相较于系统测试和集成测试，单元测试粒度更小、定位更精确、执行成本更低，因此在软件开发、回归测试和持续集成流程中占据重要地位。

在工业实践中，单元测试的质量直接影响代码变更后的回归风险控制能力。高质量的单元测试不仅能够帮助开发者尽早发现缺陷，还可以提升代码重构和版本演进过程中的可维护性。然而，手工编写单元测试通常依赖开发者对代码语义、依赖关系和测试边界的深入理解，编写成本较高，且容易受到时间、经验和业务压力的制约。

围绕单元测试生成问题，已有方法大致可以分为三类。第一类是人工编写方法，即由开发者根据需求和接口规范直接构造测试用例。该类方法具有表达能力强、可控性高的优点，但耗时较长，难以覆盖大规模代码库。第二类是基于传统程序分析与搜索的自动化生成方法，例如符号执行、搜索式测试生成、随机测试和反馈驱动测试生成等。这类方法能够在一定程度上降低人工成本，但往往需要精心设计约束求解、输入空间搜索或启发式策略，对复杂依赖、外部环境以及异常路径的处理能力有限。第三类是基于大语言模型的方法，该类方法利用模型对自然语言和代码语义的理解能力，直接生成或补全测试代码，能够显著降低生成门槛，并在一定程度上提升代码覆盖率与测试编写效率。

\subsection{研究动机}

近年来，大语言模型在代码生成、代码补全和代码修复任务上展现出较强能力，因此被广泛用于单元测试生成。与传统方法相比，基于大模型的单元测试生成通常能够更快地产生可读性较强的测试代码，并能在一定程度上结合上下文信息生成断言、初始化语句和必要的辅助代码。一个典型的流程通常包括：准备待测代码及上下文数据、选择合适的模型、构造提示词或检索增强输入、生成测试代码、对生成结果进行编译与执行验证，以及根据覆盖率、通过率和缺陷暴露能力进行性能评估。

不过，现有研究多采用单一模型完成从生成到修复的完整流程，较少考虑大小模型之间的协同。实际上，大模型在语义理解、复杂断言构造和异常处理上更具优势，但推理成本较高；小模型在速度和资源消耗上更有优势，但在复杂场景下的生成质量通常有限。因此，若能够将大模型用于关键推理阶段、小模型用于轻量生成或候选扩展阶段，可能在保证性能的同时提升效率。

\subsection{研究内容}

围绕上述问题，本文提出一种面向单元测试生成与修复的大小模型协同方法，本文暂将其命名为 HieraTest。该方法的核心思想是：在单元测试生成阶段，通过大小模型分工协作完成候选生成、质量筛选和补充生成，以降低单一模型的资源浪费并提升生成结果的稳定性；在单元测试修复阶段，通过大小模型协同完成错误定位、修复建议生成和修复结果校验，以提高修复效率和最终可编译性。

具体而言，本文首先对待测代码进行静态分析，提取类信息、方法签名、依赖关系和可执行上下文；然后设计基于大模型与小模型协同的提示构造与任务分派机制，将简单模式下的测试片段交由小模型快速生成，将复杂语义推理和修复任务交由大模型完成；最后结合编译反馈、执行反馈和覆盖率反馈对生成结果进行迭代优化。通过上述流程，本文旨在缓解单模型方案在生成质量、修复成本和资源利用率方面的瓶颈。

\subsection{论文组织结构}

本文共分为五章。第一章介绍研究背景、研究动机、研究内容以及论文结构；第二章总结基于大语言模型的单元测试生成与代码修复相关工作；第三章详细介绍 HieraTest 的总体设计、关键模块与实现机制；第四章给出实验设置、对比方法和实验结果分析；第五章总结全文并展望未来工作。

\subsection{术语解释}

本文中，\emph{单元测试生成}指针对给定目标代码自动生成测试代码的过程；\emph{代码修复}指在测试代码存在编译错误或运行错误时，对其进行自动化修改以提升可执行性的过程；\emph{大模型}通常指参数规模较大、推理能力较强的语言模型；\emph{小模型}通常指参数规模较小、推理成本较低的语言模型；\emph{协同生成}指多个模型在生成流程中分工协作、互补完成任务的策略。
